\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\geometry{margin=2.4cm}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue}
\setlength{\parskip}{0.45em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  columns=fullflexible,
  backgroundcolor=\color{gray!8}
}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}
\begin{titlepage}
  \centering
  {\Large ESI -- \'{E}cole nationale Sup\'erieure d'Informatique\par}
  \vspace{1.8cm}
  {\Huge\bfseries Moteur de recherche s\'emantique et analytique sur des logs massifs Big Data\par}
  \vspace{1cm}
  {\Large Rapport technique -- TP5\par}
  \vfill
  \begin{tabular}{ll}
    Etudiants & Tati Youcef -- \texttt{my\_tati@esi.dz}\\
              & Mostefai Mounir Sofiane -- \texttt{mm\_mostefai@esi.dz}\\
    Encadrante & Ens. Amrouche Karima -- \texttt{k\_amrouche@esi.dz}\\
  \end{tabular}
  \vfill
  {\large Ann\'ee universitaire 2025--2026\par}
\end{titlepage}

\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Introduction}

Les infrastructures modernes produisent des volumes importants de journaux d'execution. Dans un
systeme distribue, ces journaux proviennent de machines, services, processus et utilisateurs
differents. Leur exploitation par recherche textuelle simple reste limitee : une meme panne peut
etre formulee par plusieurs messages proches, et une requete par mot-cle peut ignorer des logs
pertinents lorsque les termes exacts ne sont pas presents.

Ce projet realise une plateforme Big Data capable d'ingerer un grand volume de logs, de les
structurer avec Apache Spark, de transformer les messages en vecteurs semantiques, de stocker ces
vecteurs dans PostgreSQL avec pgvector, puis de fournir des fonctions de recherche et d'analyse.
L'objectif n'est pas seulement de lancer un modele d'embedding, mais de construire une chaine
complete, reproductible et demonstrable.

Les livrables couverts sont le code source documente, un pipeline Big Data fonctionnel, une base
vectorielle indexee, un rapport technique et une interface web professionnelle. La solution reste
entierement open source et respecte les technologies imposees : Python, Apache Spark, PostgreSQL,
pgvector et Sentence-Transformers.

\section{Jeu de donnees}

Le dataset choisi est OpenSSH de LogHub-2.0. Il contient 638 947 entrees brutes dans l'extraction locale, ce qui depasse le
seuil de 500 000 entrees textuelles demande dans le sujet. Le depot local contient trois fichiers
principaux :

\begin{longtable}{p{0.42\linewidth}p{0.46\linewidth}}
\toprule
Fichier & Role\\
\midrule
\texttt{OpenSSH\_full.log} & Logs bruts au format syslog, avec mois, jour, heure, hote, service et message.\\
\texttt{OpenSSH\_full.log\_structured.csv} & Version structuree fournie par LogHub : identifiant de ligne, contenu, identifiant d'evenement et template.\\
\texttt{OpenSSH\_full.log\_templates.csv} & Liste des templates d'evenements et leurs occurrences.\\
\bottomrule
\end{longtable}

Un exemple de ligne brute est :

\begin{lstlisting}
Dec 10 06:55:48 LabSZ sshd[24200]: Failed password for invalid user webmaster from 173.234.31.186 port 38926 ssh2
\end{lstlisting}

La version structuree separe le contenu metier du prefixe syslog. Elle fournit aussi un
\texttt{EventId} et un \texttt{EventTemplate}. Ces templates sont importants car ils reduisent le
bruit des valeurs variables comme adresses IP, ports, noms d'utilisateurs et identifiants de
processus.

\section{Architecture generale}

L'architecture suit une chaine batch classique adaptee a un contexte Big Data :

\begin{lstlisting}
Logs OpenSSH
  -> Pretraitement Spark
  -> CSV/Parquet traites
  -> PostgreSQL + pgvector
  -> API FastAPI
  -> Interface Streamlit
\end{lstlisting}

Spark est utilise pour charger les fichiers volumineux, parser les prefixes syslog, joindre le log
brut avec le CSV structure, normaliser les messages et produire des sorties persistantes. PostgreSQL
stocke les logs nettoyes et une table vectorielle des messages normalises distincts. pgvector ajoute
le type \texttt{vector(384)} et l'index HNSW pour la recherche approximative de voisins proches.
FastAPI expose les fonctionnalites sous
forme d'API HTTP, et Streamlit fournit la demonstration interactive.

La separation entre pipeline, base, API et interface rend le projet reproductible : le pipeline peut
etre lance en ligne de commande, l'API peut etre testee seule, et l'interface consomme uniquement les
endpoints publics.

\section{Pretraitement Big Data}

La commande \texttt{tp5-log-search prepare-data} execute le pretraitement Spark. Le traitement lit le
fichier brut, associe un numero de ligne, puis joint ce flux avec le CSV structure par
\texttt{LineId}. Cette strategie permet de conserver les informations temporelles du log brut et les
templates fournis par LogHub.

Les champs extraits sont :

\begin{itemize}
  \item \texttt{line\_id}, identifiant stable de la ligne ;
  \item \texttt{log\_timestamp}, timestamp reconstruit avec une annee configurable ;
  \item \texttt{host}, \texttt{service}, \texttt{process\_id} ;
  \item \texttt{level}, niveau heuristique : INFO, WARNING, ERROR ou CRITICAL ;
  \item \texttt{raw\_message}, message original ;
  \item \texttt{normalized\_message}, message normalise vectorise ;
  \item \texttt{event\_id} et \texttt{event\_template}.
\end{itemize}

Le fichier OpenSSH ne contient pas l'annee. Pour permettre les analyses temporelles, le pipeline
utilise une variable \texttt{LOG\_YEAR}, fixee par defaut a 2024. Cette hypothese est explicite,
configurable et ne modifie pas l'ordre relatif des evenements.

Le resultat est ecrit sous deux formats. Le CSV sert au chargement rapide dans PostgreSQL avec
\texttt{COPY}. Le Parquet conserve une sortie analytique compacte et partitionnee par niveau de log,
utile pour des analyses Spark supplementaires.

\section{Schema de stockage}

Le schema relationnel est centre sur trois tables :

\begin{longtable}{p{0.25\linewidth}p{0.65\linewidth}}
\toprule
Table & Description\\
\midrule
\texttt{event\_templates} & Dictionnaire des templates LogHub et nombre d'occurrences annonce.\\
\texttt{log\_entries} & Lignes de logs nettoyees, metadonnees temporelles, niveau et message.\\
\texttt{message\_embeddings} & Messages normalises distincts, occurrences et vecteurs semantiques indexes.\\
\texttt{pipeline\_runs} & Trace d'execution du pipeline complet.\\
\bottomrule
\end{longtable}

La colonne vectorielle principale est stockee dans \texttt{message\_embeddings} :

\begin{lstlisting}
embedding VECTOR(384)
\end{lstlisting}

La dimension 384 correspond au modele \texttt{sentence-transformers/all-MiniLM-L6-v2}. Les index
relationnels couvrent le niveau, le temps, l'evenement et la recherche textuelle par trigrammes. La
recherche semantique repose sur :

\begin{lstlisting}
CREATE INDEX message_embeddings_embedding_hnsw_idx
ON message_embeddings USING hnsw (embedding vector_cosine_ops);
\end{lstlisting}

L'index HNSW est adapte a la recherche de similarite a grande echelle car il evite un parcours
sequentiel complet pour chaque requete. La distance utilisee est le cosinus, coherente avec les
embeddings normalises.

\section{Details d'implementation}

Le code source est organise comme un package Python installable. Cette organisation evite les
scripts isoles difficiles a maintenir et donne une structure proche d'un projet professionnel. Les
modules principaux sont separes par responsabilite : configuration, pretraitement Spark, acces base
de donnees, embeddings, recherche, analytique, API, interface et CLI.

Le module de configuration lit les variables d'environnement depuis \texttt{.env}. Les chemins sont
resolus relativement a la racine du depot afin que les commandes fonctionnent depuis n'importe quel
repertoire. Les valeurs par defaut pointent vers le dataset OpenSSH deja extrait dans
\texttt{data/raw/OpenSSH}.

Le module Spark evite de supposer que le CSV structure contient toutes les informations utiles. Il
reconstruit les metadonnees systeme depuis le log brut, puis joint ces informations avec les
templates LogHub. Cette decision conserve a la fois la richesse temporelle du fichier brut et la
qualite du parsing fourni par LogHub.

Le chargement PostgreSQL utilise \texttt{COPY} plutot que des insertions ligne par ligne. Pour un
dataset de plusieurs centaines de milliers de lignes, cette difference est importante : \texttt{COPY}
reduira le temps de chargement et limite la charge cote client Python. Les commandes peuvent etre
relancees car le pipeline initialise le schema puis recharge les tables applicatives de maniere
deterministe.

La recherche semantique est encapsulee dans un module dedie. L'API et l'interface n'ont donc pas a
connaitre les details SQL de pgvector. Cette separation facilite les tests et permettrait de changer
le modele d'embedding ou la base vectorielle sans reecrire l'interface.

\section{Choix de conception}

Plusieurs choix ont ete faits pour concilier exigences academiques, performance locale et clarte de
demonstration. Le premier choix est d'utiliser PostgreSQL comme base unique pour les donnees
relationnelles et vectorielles. Cette approche simplifie l'exploitation : les filtres temporels,
niveaux de severite, templates et vecteurs sont interroges dans le meme systeme.

Le deuxieme choix est de vectoriser les messages normalises plutot que chaque message brut
independamment. Sur un dataset de logs structures, les templates representent le sens operationnel
des evenements, tandis que les valeurs variables representent souvent des parametres. Cette
vectorisation rend les groupes d'erreurs plus stables et accelere fortement l'indexation.

Le troisieme choix est de conserver une recherche par mots-cles. Elle ne remplace pas la recherche
semantique, mais elle reste pertinente pour des investigations precises. Par exemple, une adresse IP
ou un port doit etre retrouve lexicalement. La comparaison entre les deux methodes montre donc leur
complementarite.

Le dernier choix est de fournir une API en plus de l'interface. Une interface Streamlit seule aurait
ete plus rapide a ecrire, mais moins propre architecturalement. Avec FastAPI, la demonstration web,
les tests et d'eventuels clients externes consomment le meme contrat.

\section{Vectorisation}

La vectorisation est realisee avec Sentence-Transformers. La commande
\texttt{tp5-log-search embed} charge le modele, recupere les messages normalises distincts non encore
vectorises, calcule les embeddings par lots, puis les insere dans la table \texttt{message\_embeddings}.

Cette approche est volontaire. Dans OpenSSH, beaucoup de lignes partagent le meme template. Calculer
et stocker un embedding duplique pour chaque ligne brute gaspillerait du temps CPU et de l'espace
disque sans ajouter beaucoup de signal semantique. En vectorisant les templates normalises, les
638 947 logs restent recherchables par jointure avec une table vectorielle compacte et indexee.

Les vecteurs sont normalises cote modele. La similarite retournee par l'API est :

\begin{lstlisting}
1 - (embedding <=> query_embedding)
\end{lstlisting}

ou \texttt{<=>} est l'operateur de distance cosinus de pgvector.

\section{Recherche et analyse}

La plateforme expose quatre familles de fonctionnalites.

\subsection{Recherche semantique}

L'utilisateur formule une requete en langage naturel, par exemple :

\begin{lstlisting}
brute force ssh authentication failure
\end{lstlisting}

Le systeme vectorise cette requete, interroge pgvector et retourne les logs les plus proches. Cette
recherche peut retrouver des messages pertinents meme si les mots exacts ne sont pas presents.

\subsection{Recherche par mots-cles}

La recherche par mots-cles utilise \texttt{ILIKE} et l'index trigramme. Elle sert de baseline pour
comparer les resultats avec la recherche semantique. Cette comparaison est utile pedagogiquement,
car elle montre les limites d'une recherche lexicale stricte sur des logs variables.

\subsection{Logs similaires}

L'endpoint \texttt{/logs/\{id\}/similar} recupere le vecteur d'un log deja indexe, puis cherche ses
voisins les plus proches. Ce cas pratique repond directement a la consigne : retrouver tous les logs
similaires a une erreur critique donnee.

\subsection{Analytique}

Les groupes d'erreurs frequentes sont calcules par agregation sur \texttt{event\_id},
\texttt{event\_template} et \texttt{level}. L'evolution temporelle agr\`ege les logs par heure ou par
jour. Lorsqu'une requete semantique est fournie, le systeme identifie d'abord les evenements les plus
proches, puis calcule leur evolution sur l'ensemble de la base.

\section{Interface de demonstration}

L'interface Streamlit est organisee en quatre onglets : recherche, comparaison, logs similaires et
analytique. Elle consomme l'API FastAPI et n'accede jamais directement a la base. Cette separation
est importante pour garder une architecture claire et testable.

La page d'accueil affiche les indicateurs principaux : nombre total de logs, nombre de logs
vectorises, nombre d'evenements et presence de l'index HNSW. Les tableaux de resultats affichent les
identifiants de logs, timestamps, niveaux, evenements, similarites et messages bruts. Les analyses
recurrences et temporelles utilisent des graphiques Plotly.

\section{Reproductibilite}

Le projet est pilote par une CLI unique :

\begin{lstlisting}
tp5-log-search prepare-data
tp5-log-search init-db
tp5-log-search load-db
tp5-log-search embed
tp5-log-search index
tp5-log-search stats
\end{lstlisting}

Pour une demonstration rapide, l'option \texttt{--limit} permet de traiter un sous-ensemble :

\begin{lstlisting}
tp5-log-search run-pipeline --limit 10000
\end{lstlisting}

Pour la livraison finale, la commande sans limite traite les 638 947 logs :

\begin{lstlisting}
tp5-log-search run-pipeline
\end{lstlisting}

La configuration est centralisee dans \texttt{.env}. Les chemins du dataset, l'URL PostgreSQL, le
modele d'embedding, l'annee de log et les tailles de batch sont modifiables sans changer le code.

\section{API applicative}

L'API FastAPI constitue le contrat applicatif entre la base vectorielle et les clients. Elle a ete
concue pour exposer des operations simples, chacune correspondant a un besoin du sujet. La table
suivante resume les endpoints principaux.

\begin{longtable}{p{0.30\linewidth}p{0.58\linewidth}}
\toprule
Endpoint & Fonction\\
\midrule
\texttt{GET /health} & Verification de disponibilite de l'API.\\
\texttt{GET /stats} & Statistiques globales : logs, vecteurs, evenements, periode, index.\\
\texttt{POST /search/semantic} & Recherche par similarite vectorielle a partir d'une requete libre.\\
\texttt{POST /search/keyword} & Recherche lexicale par mots-cles pour comparaison.\\
\texttt{POST /search/compare} & Retour simultane des resultats semantiques et lexicaux.\\
\texttt{GET /logs/\{id\}/similar} & Voisins semantiques d'un log deja stocke.\\
\texttt{GET /analytics/frequent-errors} & Groupes d'erreurs les plus frequents.\\
\texttt{GET /analytics/timeline} & Evolution temporelle par requete, evenement ou niveau.\\
\bottomrule
\end{longtable}

Le chargement du modele d'embedding est mis en cache cote API. Sans ce cache, chaque requete
semantique rechargerait le modele depuis le disque, ce qui augmenterait fortement la latence. Le
cache garde un seul objet \texttt{EmbeddingService} par processus FastAPI.

Les requetes applicatives acceptent un parametre \texttt{top\_k}. Celui-ci borne le nombre de
resultats retournes afin d'eviter des reponses trop volumineuses. Les filtres par niveau permettent
de limiter la recherche a des logs critiques, erreurs, avertissements ou informations.

\section{Scenario de demonstration}

Une demonstration complete peut etre realisee en quatre temps. D'abord, l'enseignant ou
l'utilisateur lance PostgreSQL avec Docker Compose et execute le pipeline limite pour verifier le
fonctionnement sur un echantillon. Ensuite, il lance l'API et l'interface Streamlit. L'interface
affiche immediatement les statistiques de la base et la presence de l'index.

Le premier cas pratique consiste a chercher une erreur critique. Une requete comme
\texttt{possible break in ssh server} retourne les logs du template
\texttt{POSSIBLE BREAK-IN ATTEMPT}. Le resultat prouve que la recherche n'est pas limitee a une
correspondance exacte des mots.

Le deuxieme cas pratique porte sur les erreurs frequentes. L'onglet analytique affiche les groupes
dominants : echecs de mot de passe, utilisateurs invalides, fermetures de connexion et echecs
d'authentification PAM. Ces groupes correspondent aux evenements recenses dans LogHub et donnent une
vision synthetique du comportement du service SSH.

Le troisieme cas pratique analyse l'evolution temporelle. A partir d'une requete semantique,
l'application identifie les evenements proches puis agrege leurs occurrences par jour ou par heure.
Cette vue permet de reperer des periodes de forte activite suspecte, par exemple une concentration
d'echecs d'authentification.

Enfin, l'onglet comparaison affiche cote a cote la recherche semantique et la recherche par
mots-cles. Cette comparaison illustre l'interet des embeddings : la recherche semantique peut
retrouver des messages proches meme lorsque le vocabulaire exact differe, tandis que la recherche
par mots-cles reste utile pour des termes precis comme une adresse IP ou un nom d'utilisateur.

\section{Evaluation attendue}

L'evaluation du projet combine des criteres fonctionnels, techniques et pedagogiques. Sur le plan
fonctionnel, le systeme doit charger les donnees, remplir la base, vectoriser les logs et retourner
des resultats pertinents depuis l'interface. Sur le plan technique, le pipeline doit etre
reproductible, le schema doit contenir une colonne vectorielle indexee, et les commandes doivent
etre documentees.

La qualite des resultats se verifie qualitativement. Pour une requete sur les echecs de mot de
passe, les premiers resultats doivent appartenir aux templates \texttt{Failed password} ou
\texttt{authentication failure}. Pour une requete sur les tentatives d'intrusion, les resultats
doivent faire apparaitre les messages de type \texttt{POSSIBLE BREAK-IN ATTEMPT} ou utilisateurs
invalides. Pour les analyses frequentes, les evenements les plus representes doivent correspondre
aux occurrences indiquees par LogHub.

La performance depend de la machine. Le pretraitement Spark du dataset complet reste raisonnable sur
un poste local. La vectorisation par templates distincts reduit fortement le temps de calcul, car
elle evite de traiter plusieurs centaines de milliers de messages quasi identiques. La recherche
pgvector avec HNSW permet ensuite une latence compatible avec une demonstration interactive.

\section{Tests et validation}

Les tests unitaires valident le parsing OpenSSH, la normalisation des messages, la classification de
niveau, la conversion des vecteurs au format pgvector et le parsing de la CLI. Les tests
d'integration se font avec le pipeline limite, car ils impliquent Spark, PostgreSQL et le modele
d'embedding.

Les criteres d'acceptation sont :

\begin{itemize}
  \item le pretraitement Spark produit les sorties CSV et Parquet ;
  \item PostgreSQL contient les logs et templates charges ;
  \item la table \texttt{message\_embeddings} couvre les messages normalises distincts ;
  \item l'index HNSW existe sur la table \texttt{message\_embeddings} ;
  \item une requete semantique retourne des messages OpenSSH coherents ;
  \item la comparaison mots-cles/semantique retourne deux listes distinctes ;
  \item l'interface web communique avec l'API locale ;
  \item le rapport compile en PDF avec LaTeX.
\end{itemize}

\section{Limites et ameliorations}

Le dataset OpenSSH ne contient pas l'annee dans le timestamp. L'annee configuree est donc une
hypothese technique pour permettre les analyses temporelles. Une extension possible serait de
croiser les logs avec une source externe contenant l'annee exacte.

La vectorisation par template est efficace et adaptee au dataset LogHub. Pour un environnement de
production avec des messages plus varies, on pourrait combiner deux niveaux de vecteurs : un vecteur
de template pour le regroupement et un vecteur de message brut pour la recherche fine.

Enfin, l'index HNSW privilegie la vitesse de recherche. Pour certaines evaluations, une recherche
exacte sans index pourrait servir de reference afin de mesurer le compromis entre performance et
rappel.

\section{Conclusion}

Le projet livre une chaine complete de recherche semantique et analytique sur logs massifs. Spark
assure le traitement batch, PostgreSQL et pgvector fournissent la base vectorielle indexee,
Sentence-Transformers apporte la representation semantique, FastAPI expose les fonctionnalites et
Streamlit fournit la demonstration.

La solution couvre les cas pratiques demandes : retrouver les logs similaires a une erreur critique,
identifier les groupes d'erreurs frequentes, analyser leur evolution temporelle et comparer la
recherche semantique avec une recherche par mots-cles. Elle reste modulaire, reproductible et
adaptable a d'autres jeux de logs.

\end{document}
